\documentclass[11pt,a4paper, uplatex]{jsarticle}
%
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{bm}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{ascmac}
\usepackage{listings}
\usepackage{underscore}
\lstset{
    frame=single,
    numbers=left,
    tabsize=2
}
%
\setlength{\textwidth}{\fullwidth}
\setlength{\textheight}{40\baselineskip}
\addtolength{\textheight}{\topskip}
\setlength{\voffset}{-0.2in}
\setlength{\topmargin}{0pt}
\setlength{\headheight}{0pt}
\setlength{\headsep}{0pt}
%
\newcommand{\divergence}{\mathrm{div}\,}  %ダイバージェンス
\newcommand{\grad}{\mathrm{grad}\,}  %グラディエント
\newcommand{\rot}{\mathrm{rot}\,}  %ローテーション
%
\title{OS 第1回課題レポート}
\author{1510151  栁 裕太}
\date{\today}
\begin{document}
\maketitle
\section{課題1: 和訳}

\subsection{OSのインターフェイス}
オペレーティングシステム(以下、OS)の仕事は、コンピュータを複数のプログラムで共有したり、
ハードウェアハードウェア単体のサポートより便利なサービスを提供することである。
そのOSは低級ハードウェアを管理・取り出しを行い、それにより、例えば、
ワードプロセッサが自身のディスクハードウェアが使用中かどうか考慮する気にする必要がなくなる。
多重のハードウェアもまた、多くのプログラムにコンピュータを同時に共有及び実行
(あるいは実行と見せかける)することを許している。
最終的に、OSは制御された相互作用する方法を提供しており、
それによってこれらはデータを共有できたり、あるいは共に仕事をすることができるのである。

単一のOSはユーザにインターフェースを介してプログラム群を提供する。
よいインターフェースをデザインすることは難しいことがわかる。
一方に、我々はインターフェースをより簡単に正しく実行するために、シンプルで精密なものにしたがる。
もう一方に、我々はより洗練された特徴をアプリケーションに提供するよう誘惑されるかもしれない。
この緊張を解くトリックは、インターフェースをもっと普遍的に提供できるようにするために、
ほんの少しメカニズムに依拠するデザインにすることである。

この本は単一のOSを実態のある例として、
OSのコンセプトを説明するために利用する。
xv6というOSは、ケン・トンプソンとデニス・リッチーによる
UNIXOSの基本的なインファーフェースを提供し、
できるだけUNIX内部のデザインを模倣したものとなっている。
UNIXはメカニズムもよく内包した限定的なインターフェースで、驚くべき汎用性を提供する。
このインターフェースはにおいて成功してきており、現代のOS
―BSD, Linux, MacOS, Solaris, そして更に、限定的では在るが、Microsoft Windowsも―
はUNIXのようなインターフェースを所持している。
xv6を理解することは、これらのシステムやその他を理解するためのよいスタート地点となるのである。

図0-1に記載されたとおり、xv6は伝統的なkernelの形式をとっており、
プログラムを走らせるためのサービスのような特別なプログラムがある。
それぞれの走っているプログラム(プロセスと呼ぶ)は、
指示/データ/スタックを内蔵したメモリを保持している。
この指示はプログラムの計算が実装されている。
データは計算における変数である。
スタックは、プログラム処理のコールが構成されてある。

プロセスがカーネルサービスを呼び出す必要がある時、まずOSのインターフェース内にて手続きを呼び出す。
この手続きのことを"システムコール"と呼ぶ。
このシステムコールがカーネル内部に入り、カーネルがサービスと結果返しを行う。
それゆえプロセスはユーザスペースとカーネルスペースとの処理のやりとりを代行しているのである。

カーネルはCPUのハードウェア保護装置を、
ユーザスペースにて各プロセス実行が自身のメモリにのみアクセスするのを確実化させるために使う。
このカーネルはこれらの保護を通過するために求められるハードウェアの権限と共に実行するため、
ユーザのプログラムらがわざわざこれらの権限を使わずに実行できる。
ユーザプログラムがシステムコールを呼び出した際に、
ハードウェアが権限のレベルと、カーネル内の既定の関数の処理実行開始を通知する。


%
%
\end{document}
